# تور ـ‌ Tor

[**تور**](https://fa.wikipedia.org/wiki/تور_%28سامانه_نرم‌افزاری%29) \(به انگلیسی [**Tor**](https://en.wikipedia.org/wiki/Tor_%28anonymity_network%29)\) مخفّف The Onion Routing به معنای مسیریابی پیازی، یک نرم افزار است که برای حفظ حریم شخصی و امنیت بیشتر در محیط اینترنت می‌توان از آن استفاده نمود.

ویژگی‌ها و قابلیت‌هایی که تور دارد، آن را به ابزاری بسیار مناسب\(کارآمد\) برای شرایط اینترنت ایران تبدیل کرده است.  
به همین دلیل تصمیم گرفتیم در چندین بخش بطور کامل نحوه‌ی استفاده از تور در سیستم‌عامل‌های مختلف و نرم‌افزار‌های گوناگون مانند [Git](https://fa.wikipedia.org/wiki/گیت_%28نرم‌افزار%29) و [SSH](https://fa.wikipedia.org/wiki/پوسته_ایمن) رو به شما آموزش بدیم.

در این قسمت به سیستم‌های گنو/لینوکسی می‌پردازیم.

## گنو/لینوکس

سیستم‌عامل گنو/لینوکس دارای توزیع‌های بسیاری زیادی می‌باشد. ما در این متن سعی کردیم تعدادی از پراستفاده‌ترین اون‌ها رو آموزش بدیم.

### اوبونتو

اوبونتو دارای نگارش‌های متفاوتی می‌باشد، در اینجا نگارش‌های ۱۶.۰۴/۱۷.۱۰ و ۱۸.۰۴ رو گفتیم.

#### اوبونتو ۱۶.۰۴

ابتدا باید بسته‌ی tor رو با دستور زیر نصب کنیم:  
`$ sudo apt install tor`

این دستور سرویس تور رو نصب می‌کنه، اما به دلیل فیلترینگی که ایران روی تور اعمال کرده، شما لاجرم مجبور به انجام یه سری کار اضافه هستید. البتهحتما این کار‌های اضافه بد نیستن و باعث میشن هم امن‌تر و ناشناس‌تر بشید، و هم از تور استفاده‌های دیگه‌ای به جز برای وبگردی بتونید بکنید.

برای اتصال به شبکه تور در مواقعی که بر روی اون محدودیت وجود داره، شما باید از پل\(Bridge\) استفاده کنید.  
یکی از بهترین و جدید‌ترین پل‌هایی که تور منتشر کرده، پل ورژن۴ یا obfs4p هست. این پل تا جای ممکن شما رو ناشناس قرار میده.  
از این پل برای اتصال بین خودمون تا سرور‌های تور استفاده می‌کنیم.  
با دستور زیر بسته‌ی obfs4proxy رو نصب می‌کنیم:  
`$ sudo apt install obfs4proxy`

حالا برای دریافت پل باید یک ایمیل **بدون موضوع** با متن زیر رو برای [bridges@bridges.torproject.org](mailto:bridges@bridges.torproject.org) بفرستیم:  
`get transport obfs4`

پس از مدتی، شما ایمیلی دریافت می‌کنید که در اون ۳پل وجود داره و باید اون پل‌ها رو در پرونده torrc تور بذارید.  
![](/images/tor/bridge.png)همینطور که میبینید سه پل برای ما ارسال شده که ما باید این‌ها رو در پرونده torrc قرار بدیم.

با دستور زیر میتونید اقدام به تغییر محتویات پرونده torrc کنید:  
`$ sudo nano /etc/tor/torrc`

> برای ذخیره و خروج از برنامه nano، شما باید دکمه‌های ترکیبی ctrl + x \(برای خروج\) و بعد دکمه‌ی y \(برای ذخیره تغییرات\) و در آخر از دکمه enter برای تایید کردن استفاده کنید.

پس از باز شدن برنامه nano، این کد رو در آخر نوشته‌ها قرار بدید:  
`Log notice file /var/log/tor/notices.log`

`UseBridges 1`

`Bridge obfs4 38.229.33.140:57275 EC4F9DA66F520A094E5B534AA08DFC1AB5E95B64 cert=OJJtSTddonrjXMCWGX97lIagsGtGiFnUI6t/OGFbKtpvWiFEfS0sLBnhLmHUENLoW1soeg iat-mode=1                                                  
Bridge obfs4 34.253.63.78:9443 4CA9555F25459BFA453667D58FF34DB1B9CF0033 cert=Lb1aILb8aU5cqqQVinZDFhLDZKR5nNU/glw+71ebSxIZFVZwl6fAV6MphinOABtLHdtcWg iat-mode=0                                                  
Bridge obfs4 192.36.31.61:42581 16E5263913F66417B371476ECE5F9A778623888C cert=1HALTmaCNsnYuOdafaAbhtiK8WxahpwouThePodyybf1/h/YIO1B1ehfvgDDzsCRN0QtHQ iat-mode=0`

`ClientTransportPlugin obfs4 exec /usr/bin/obfs4proxy`

شما باید پل‌های دریافتی خودتون رو جایگزین این سه پلی که من نوشتم بکنید. یادتون نره که باید اول این پل‌ها واژه Bridge رو **حتما** بذارید.

حالا باید با دستور زیر سرویس تور رو ری‌استارت کنید:  
`$ sudo systemctl restart tor.service`

هم‌اکنون باید تور شما بدون مشکل در حال اجرا باشه، اما برای این که مطمئن شید مشکلی نیست باید دستور زیر رو بزنید:  
`$ tail -f /var/log/tor/notices.log | grep "Bootstrapped 100%: Done"`

هر موقع خروجی این دستور چیزی شبیه عکس زیر شد، یعنی تور شما وصله. اما یادتون باشه اولین اتصال به شبکه تور ممکنه مقداری طول بده. اما اگر احساس کردید این انتظار برای اتصال بیش از اندازه شده باید لاگ رو بررسی کنید:![](/images/tor/tail-log.png)

گفتیم اگر انتظار برای اتصال زیاد از حد طول داد باید لاگ رو بررسی کنید. توی اوبونتو ۱۶.۰۴ غالبا مشکل **اپ‌آرمور** وجود داره. برای این که بررسی کنید واقعا مشکل از چیه باید کل لاگ رو نگاه کنید و به دنبال `[warn] Could not launch managed proxy executable at '/usr/bin/obfs4proxy' ('Operation not permitted')`. باشید.  
دستور زیر رو می‌تونید برای بررسی لاگ استفاده کنید:  
`$ tail -f /var/log/tor/notices.log`

اگر `[warn] Could not launch managed proxy executable at '/usr/bin/obfs4proxy' ('Operation not permitted')` رو دیدید، یعنی مشکل اپ‌آرمور دارید.  
راه حل این موضوع سادست.  
اول دستور زیر رو بزنید:  
$ sudo nano /etc/apparmor.d/abstractions/tor

بعد در خط آخر `/usr/bin/obfs4proxy PUx,` را به `/usr/bin/obfs4proxy ix,`  تغییر دهید.  
یعنی به این شکل:  
![](/images/tor/apparmor.png)

بعد از ذخیره تغییرات، دستور زیر رو در وارد کنید تا اپ‌آرمور بروز بشه:  
`$ sudo apparmor_parser -r -v /etc/apparmor.d/system_tor`

حالا مجددا دستور ری‌استارت تور را بزنید:  
`$ sudo systemctl restart tor.service`

و بعد دستور لاگ رو برای بررسی اتصال:  
`$ tail -f /var/log/tor/notices.log`

حالا اگر همه چی درست پیش رفته باشه باید بتونید به تور وصل بشید.

برای ادامه‌ی آموزش و سایر حالت‌هایی که میشه از تور استفاده کرد **اینجا** کلیک کنید.

#### اوبونتو ۱۷.۱۰ و ۱۸.۰۴

نصب تور در اوبونتو‌های ۱۷.۱۰ و ۱۸.۰۴ خیلی نسبت به نگارش [۱۶.۰۴](#اوبونتو-۱۶۰۴) آسون‌تره. دلیل این آسونی اینه که در این نسخه‌ها مشکل اپ‌آرمور وجود نداره.

ابتدا باید بسته‌ی tor رو با دستور زیر نصب کنیم:  
`$ sudo apt install tor`

این دستور سرویس تور رو نصب می‌کنه، اما به دلیل فیلترینگی که ایران روی تور اعمال کرده، شما لاجرم مجبور به انجام یه سری کار اضافه هستید. البتهحتما این کار‌های اضافه بد نیستن و باعث میشن هم امن‌تر و ناشناس‌تر بشید، و هم از تور استفاده‌های دیگه‌ای به جز برای وبگردی بتونید بکنید.

برای اتصال به شبکه تور در مواقعی که بر روی اون محدودیت وجود داره، شما باید از پل\(Bridge\) استفاده کنید.  
یکی از بهترین و جدید‌ترین پل‌هایی که تور منتشر کرده، پل ورژن۴ یا obfs4p هست. این پل تا جای ممکن شما رو ناشناس قرار میده.  
از این پل برای اتصال بین خودمون تا سرور‌های تور استفاده می‌کنیم.  
با دستور زیر بسته‌ی obfs4proxy رو نصب می‌کنیم:  
`$ sudo apt install obfs4proxy`

حالا برای دریافت پل باید یک ایمیل **بدون موضوع** با متن زیر رو برای [bridges@bridges.torproject.org](mailto:bridges@bridges.torproject.org) بفرستیم:  
`get transport obfs4`

پس از مدتی، شما ایمیلی دریافت می‌کنید که در اون ۳پل وجود داره و باید اون پل‌ها رو در پرونده torrc تور بذارید.  
![](/images/tor/bridge.png)همینطور که میبینید سه پل برای ما ارسال شده که ما باید این‌ها رو در پرونده torrc قرار بدیم.

با دستور زیر میتونید اقدام به تغییر محتویات پرونده torrc کنید:  
`$ sudo nano /etc/tor/torrc`

> برای ذخیره و خروج از برنامه nano، شما باید دکمه‌های ترکیبی ctrl + x \(برای خروج\) و بعد دکمه‌ی y \(برای ذخیره تغییرات\) و در آخر از دکمه enter برای تایید کردن استفاده کنید.

پس از باز شدن برنامه nano، این کد رو در آخر نوشته‌ها قرار بدید:  
`Log notice file /var/log/tor/notices.log`

`UseBridges 1`

`Bridge obfs4 38.229.33.140:57275 EC4F9DA66F520A094E5B534AA08DFC1AB5E95B64 cert=OJJtSTddonrjXMCWGX97lIagsGtGiFnUI6t/OGFbKtpvWiFEfS0sLBnhLmHUENLoW1soeg iat-mode=1                                                  
Bridge obfs4 34.253.63.78:9443 4CA9555F25459BFA453667D58FF34DB1B9CF0033 cert=Lb1aILb8aU5cqqQVinZDFhLDZKR5nNU/glw+71ebSxIZFVZwl6fAV6MphinOABtLHdtcWg iat-mode=0                                                  
Bridge obfs4 192.36.31.61:42581 16E5263913F66417B371476ECE5F9A778623888C cert=1HALTmaCNsnYuOdafaAbhtiK8WxahpwouThePodyybf1/h/YIO1B1ehfvgDDzsCRN0QtHQ iat-mode=0`

`ClientTransportPlugin obfs4 exec /usr/bin/obfs4proxy`

شما باید پل‌های دریافتی خودتون رو جایگزین این سه پلی که من نوشتم بکنید. یادتون نره که باید اول این پل‌ها واژه Bridge رو **حتما** بذارید.

حالا باید با دستور زیر سرویس تور رو ری‌استارت کنید:  
`$ sudo systemctl restart tor.service`

هم‌اکنون باید تور شما بدون مشکل در حال اجرا باشه، اما برای این که مطمئن شید مشکلی نیست باید دستور زیر رو بزنید:  
`$ tail -f /var/log/tor/notices.log | grep "Bootstrapped 100%: Done"`

هر موقع خروجی این دستور چیزی شبیه عکس زیر شد، یعنی تور شما وصله. اما یادتون باشه اولین اتصال به شبکه تور ممکنه مقداری طول بده. اما اگر احساس کردید این انتظار برای اتصال بیش از اندازه شده باید لاگ رو بررسی کنید:![](/images/tor/tail-log.png)

برای ادامه‌ی آموزش و سایر حالت‌هایی که میشه از تور استفاده کرد **اینجا** کلیک کنید.

---

### فعال کردن تور در مرورگر

افزونه فاکسی‌پراکسی استاندارد، برای فعال کردن تور در مرورگر بسیار مناسبه، اما یادتون باشه که اگر می‌خواید ناشناسیتون بسیار تامین بشه باید از مرورگر تور استفاده کنید. اما این حالت برای وبگردی عادی و معمولی و بازدید از سایتای فیلتر مناسبه.

#### در فایرفاکس

ابتدا [این](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/foxyproxy-standard/?src=search) افزونه رو دانلود و نصب کنید.

در این مرحله شما باید آموزش مناسب با نخسه‌ی فایرفاکستون رو دنبال کنید، اگر از فایرفاکس نسخه ۵۷ و بالاتر استفاده می‌کنید [**اینجا**](#فایرفاکس-نسخه-۵۷-به-بالا) کلیک کنید و اگر از نسخه ۵۶ به پایین [**اینجا**](#فایرفاکس-نسخه-۵۶-به-پایین).

##### فایرفاکس نسخه ۵۶ به پایین

فایرفاکس رو ری‌استارت کنید . اگر این علامت رو نمی‌بینید ![](/images/tor/foxyproxy-icon.png) باید از بخش افزونه‌ها اقدام به فعال سازیش بکنید. اما اگر این علامت رو میبینید، روش کلیک کنید.

حالا باید تصویز زیر رو ببینید:  
![](/images/tor/foxyproxy-older.png)اگر دوبار روی نوشته‌ی آبی‌رنگ کلیک کنید، صفحه‌ی جدیدی برای شما باز میشود.

![](/images/tor/foxyproxy-older2.png)در اینجا باید فیلد‌ها رو طبق عکس پر کنید.

Host or IP Address, پورت, پروکسی SOCKS? و SOCKS v5 رو پر کنید.  
Host or IP Address: 127.0.0.1  
Port: 9050  
تیک گزینه های پروکسی SOCKS? و SOCKS v5 را هم بزنید.

تایید کنید و مجددا بر روی ![](/images/tor/foxyproxy-icon.png) کلیک کنید و گزینه آبی رنگ رو انتخاب کنید تا تور روی فایرفاکس فعال شود.

##### فایرفاکس نسخه ۵۷ به بالا

فایرفاکس رو ری‌استارت کنید . اگر این علامت رو نمی‌بینید ![](/images/tor/foxyproxy-icon.png) باید از بخش افزونه‌ها اقدام به فعال سازیش بکنید. اما اگر این علامت رو میبینید، روش کلیک کنید.

![](/images/tor/foxyproxy-newer.png)  
روی گزینه Options کلید کنید.

![](/images/tor/foxyproxy-newer2.png)روی گزینه Add کلیک کنید.

![](/images/tor/foxyproxy-newer3.png)در قسمت Proxy Type، گزینه‌ی SOCKS5 رو انتخاب کنید.  
در قسمت Title or Description میتونید هر اسمی خواستید بذارید، مثلا Tor.  
در قسمت IP address, DNS name, server name، بنویسید 127.0.0.1.  
در قسمت Port هم 9050 بنویسید.

حالا روی دکمه Save بزنید تا ذخیره کنه.

بعد از ذخیره کردن، تصویر زیر رو می‌بینید:![](/images/tor/foxyproxy-newer4.png)

مجددا روی علامت ![](/images/tor/foxyproxy-icon.png) کلیک کنید:  
![](/images/tor/foxyproxy-newer5.png)  
و گزینه‌ی Use proxy \[Your Title\] for all URLs رو انتخاب کنید تا تور بر روی فایرفاکس فعال شود.

#### کرومیوم

ابتدا [این](https://chrome.google.com/webstore/detail/foxyproxy-standard/gcknhkkoolaabfmlnjonogaaifnjlfnp?utm_source=chrome-ntp-icon) افزونه رو دانلود و نصب کنید.

اگر این علامت رو نمی‌بینید ![](/images/tor/foxyproxy-icon.png) باید از بخش افزونه‌ها اقدام به فعال سازیش بکنید. اما اگر این علامت رو میبینید، روش کلیک کنید.

![](/images/tor/foxyproxy-chromium.png)  
بر روی گزینه Options کلیک کنید.

![](/images/tor/foxyproxy-chromium2.png)بر روی کادر آبی رنگ دو بار کلیک کنید.

![](/images/tor/foxyproxy-chromium3.png)  
در اینجا باید فیلد‌ها رو طبق عکس پر کنید.

Host or IP Address, پورت, پروکسی SOCKS? و SOCKS v5 رو پر کنید.  
Host or IP Address: 127.0.0.1  
Port: 9050  
تیک گزینه های پروکسی SOCKS? و SOCKS v5 را هم بزنید.

ذخیره کنید و مجددا بر روی ![](/images/tor/foxyproxy-icon.png) کلیک کنید و گزینه آبی رنگ رو انتخاب کنید تا تور روی فایرفاکس فعال شود.

---

### فعال‌‌کردن بر روی شبکه

برای فعال سازی این قابلیت، شما نیاز به بسته‌ی privoxy دارید. البته روی حالت ساکس همیشه تور فعال هست، اما برای حالت HTTP باید از این بسته استفاده شود.

ابتدا دستور زیر را وارد کنید:  
`$ sudo apt install privoxy`

سپس دستور زیر را وارد کنید:  
`$ sudo perl -i -pe 's/^listen-address/#$&/' /etc/privoxy/config`

بعد از انجام مرحله بالا، نیاز داریم تغییراتی در پرونده‌ی کانفیگ privoxy اعمال کنیم، با دستور زیر پرونده کانفیگ رو باز کنید:  
`$ sudo nano /etc/privoxy/config`

حالا نوشته‌های پایین رو، با نوشته‌های درون کانفیگ privoxy جای‌گزین می‌کنیم:

`logdir /var/log/privoxy          
listen-address  0.0.0.0:8118          
forward-socks5t             /     127.0.0.1:9050 .          
forward         192.168.*.*/     .          
forward            10.*.*.*/     .          
forward           127.*.*.*/     .          
forward           localhost/     .`

ذخیره کنید و دستورات زیر را وارد کنید:  
`$ sudo systemctl enable privoxy          
$ sudo systemctl restart privoxy.service`

#### برای میزکار گنوم و یونیتی

از طریق دش به مسیر زیر بروید:  
System Settings &gt; Network &gt; Network Proxy  
![](/images/tor/network-proxy.png)در اینجا روی گزینه Netwok Proxy کلیک کنید تا صفحه‌ی پروکسی باز شود.

![](/images/tor/network-proxy2.png)  
در اینجا مطابق عکس، فیلد‌ها رو پر کنید.

`Proxy Mode: Manual          
HTTP Proxy Address: 127.0.0.1          
HTTP Proxy Port: 8118          
Socks Host Address 127.0.0.1          
Socks Host Port: 9050          
Ignore Hosts: localhost, 127.0.0.0/8, ::1, 192.168.0.0/16, 192.168.8.1, 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 0.0.0.0/8, 10.0.0.0/8, 100.64.0.0/10, 127.0.0.0/8, 169.254.0.0/16, 172.16.0.0/12, 192.0.0.0/24, 192.0.2.0/24, 192.168.0.0/16, 192.88.99.0/24, 198.18.0.0/15, 198.51.100.0/24, 203.0.113.0/24, 224.0.0.0/3`

---

### فعال کردن بر روی تلگرام

کافیست برنامه‌ی تلگرام را بر روی سیستم خود اجرا کنید و مسیر زیر را دنبال کنید:  
Settings &gt; Advanced Settings &gt; Connection type  
روی Connection type کلیک کنید تا صفحه زیر باز بشه:  
![](/images/tor/telegram-proxy.png)  
تیک گزینه TCP with custom socks5-proxy رو بزنید و گزینه‌ها رو به شکل زیر پر کنید:  
برای Hostname، بنویسید 127.0.0.1  
برای Port، بنوییسید 9050

دخیره کنید.

---

### فعال کردن بر روی apt

برای فعال کردن روی apt شما دو راه دارید، ما هر دو راه رو به شما آموزش میدیم.

#### راه اول: فعال کردن تور از طریق بسته‌ی apt-transport-tor

برای فعال‌سازی از این طریق شما باید ابتدا باید دستور زیر را وارد کنید:  
`$ sudo apt install apt-transport-tor`

حالا می‌توانید اول آدرس هر مخزنتون، چه sources.list و چه source.list.d\(PPA\)، یک tor+ اضافه کنید تا تور بر روی اون مخزن فعال بشه.  
برای درک بهتر به عکس زیر توجه کنید:  
![](/images/tor/apt-transport-tor.png)می‌بینید که اول هر آدرس یک tor+ اضافه شده.  
این کار باعث میشه تور برای همون مخزنی که مشخص کردید فعال بشه.

#### راه دوم: فعال کردن تور از طریق apt.conf

این راه برخلاف راه اول، تور را به روی کل apt فعال می‌کند.

ابتدا باید دستور زیر را وارد کنید:\(ممکن است شما این پرونده رو نداشته باشید، با زدن این دستور این پرونده ایجاد میشود.\)  
`$ sudo nano /etc/apt/apt.conf`

حالا نوشته‌ی زیر را در درون apt.conf قرار بدید:  
`Acquire::https::Proxy "https://127.0.0.1:8118";`

ذخیره کنید.

---

### فعال کردن بر روی Git

برای فعال‌سازی تور بر روی گیت، زیاد لازم نیست کاری انجام بدید. فقط کافیه خود گیت رو نصب کنید و دستور زیر رو وارد کنید:  
`$ git config --global http.proxy http://127.0.0.1:8118`

با این دستور تور به راحتی فعال میشود.

---

### فعال کردن بر روی SSH

برای فعال‌سازی تور بر روی SSH، شما باید تغییراتی در پرونده config در پوشه ssh بدید.

ابتدا باید دستور زیر را وارد کنید:\(ممکن است شما این پرونده رو نداشته باشید، با زدن این دستور این پرونده ایجاد میشود.\)  
`$ nano ~/.ssh/config`

حالا نوشته‌های زیر رو در درون config قرار بدید:  
`Host *    
CheckHostIP no    
Compression yes    
Protocol 2    
ProxyCommand connect -4 -S localhost:9050 $(tor-resolve %h localhost:9050) %p`

ذخیره کنید.

---

### استفاده از مرورگر تور:

در صورتی که فقط برای وب‌گردی نیاز به تور دارید بهتر است از مرورگر تور استفاده کنید که پیکربندی‌های امنیتی در آن از پیش انجام شده است.

طریقه‌‌ی نصب:  
`$ sudo apt install torbrowser-launcher`

حالا از دش برنامه رو جستجو کنید و اجرایش کنید.

![](/images/tor/torbrowser.png)  
اگر روی خود تور شما محدودیت وجود دارد، تیک Download over system Tor رو بزنید تا با استفاده از سرویس توری که راه انداختیم، مرورگر تور رو دانلود کند.  
گزینه Install tor Browser را بزنید تا مرورگر تور نصب شود.

